\begin{definition}
	\(K\) Körper, \(n \in \N\).

	\textbf{Charakteristisches Polynom} einer Matrix \(A \in \M_{n,K}\):  \(\chi_A = \det(x I ^{(n)} - A)\).
	
	\textbf{Minimalpolynom} von \(A = \) eindeutig bestimmes Polynom \(\mu_A \in k[x]\) normiert und minimalen Grades mit \(\mu_A(A) = 0\). \\
\end{definition}

\begin{theorem}[Satz von Cayley-Hamilton]
	Für jede Matrix \(A \in \M_{n,K}\) gilt \(\chi_A (A) = 0\). Folgerung: \(\mu_A\) ist Teiler von \(\chi_A\).
\end{theorem}

\begin{bsp}
	\[A = \begin{pmatrix}
		2 & 0 & 0 \\
		0 & 2 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix} \in M_{3,\R} \quad \chi_A = (x-2)^2(x-1) \quad \mu_A = (x-2)(x-1)\]
	\[\mu_A(A) = (A-2 I^{(3)})(A-1 I ^{(3)}) = \begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & -1 \\
	\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0 \\
			0 & 0 & 0 \
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}\]
\end{bsp}

\begin{theorem}
	Die Eigenwerte einer Matrix \(A \in \M_{n,K}\) sind genau die Nullstellen von \(\mu_A\).
\end{theorem}

\begin{theorem}[Diagonalisierbarkeitskriterium]
	Eine Matrix \(A \in \M_{n,K}\) ist genau dann \textbf{diagonalisierbar} (d.h. \(\exists T \in \GL_n(K)\), so dass \(D = T A T^{-1}\) Diagonalmatrix ist), wenn \(\chi_A\) in Linearfaktoren zerfällt (in \(K[x]\)) und für jeden Eigenwert \(\lambda\) die algebraische und die geometrische Vielfachheit übereinstimmen.
\end{theorem}
Algebraische Vielfachheit \(\mu_a(A, \lambda) \) = Vielfachheit von \(\lambda\) als Nullstelle von \(\chi_A\) \\
Geometrische Vielfachheit \(\mu_g(A,\lambda)\) = Dimension des Eigenraums \(\Eig(A, \lambda)\), wobei \(\Eig(A, \lambda) = \{ v \in K^n \suchthat Av = \lambda v\} \)

\begin{definition}
	Ein \underline{Jordankästchen} zm Eigenwert \(\lambda\) ist eine Matrix der Form
	\(\left(\begin{smallmatrix}
		\lambda & 1 & 0 \\
		\ddots & \ddots  \\
		 & & 1 \\
		 0 & & \lambda  
	\end{smallmatrix}\right)\), z.b. \(\begin{pmatrix}
		3 & 1 & 0 \\ 0 & 3 & 1 \\ 0 & 0 & 3
	\end{pmatrix}\). Eine Blockmatrix bestehend aus Jordankästchen entlang Hauptdiagonalen heißt Matrix in \textbf{Jordanscher Normaform}.
\end{definition}

\underline{Normalform} Eine solche Matrix hat also die Form 
 	\(\left(\begin{smallmatrix}
 		j_1 & & & 0\\
 		& j_2 & & \\
 		& & \ddots & \\
 		0 & & & j_r
 	\end{smallmatrix}\right)\)

\begin{bsp}

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
 \begin{tikzpicture}
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
			2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 2 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 2 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
			0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        };  
        \kasten1122
        \kasten3333
        \kasten4455
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	Eigenwerte \(2,1\)\\
	\(2\) Jordankästchen zum Eigenwert \(2\)\\
	\(1\) Jordankästchen zum Eigenwert \(1\).	
\end{minipage}
\end{bsp}


\begin{erinnerung}
	\(A,B \in \M_{n,K}\) heißen \textbf{ähnlich}, wenn ein \(T \in \GL_n(K)\) mit \(B = TAT^{-1}\) existiert.
\end{erinnerung}

\begin{theorem}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Eine Matrix \(A \in \M_{n,K}\) ist genau dann ähnlich zu einer Matrix in Jordanscher Normalform (JNF), wenn \(\chi_A \in K[x]	\) über \(K\) in Linearfaktoren zerfällt.

		( \(\Rightarrow \) Jede Matrix in \(\M_{n, K}\) ist ähnlich zu einer Matrix in JNF)

		\item Zwei Matrizen in JNF sind genau dann ähnlich, wenn ihre Jordankästchen bis auf Reihenfolge übereinstimmen. 
		\item \label{satz:3.16c} Die Anzahl der Jordankästchen einer Matrix \(A\) zu einem Eigenwert \(\lambda\) stimmt überein mit der Dimension des Eigenraums \(\dim(\Eig(A,\lambda)) = \mu_g(A,\lambda)\).

	\item \label{satz:3.16d} Die Vielfachheit von \(\lambda\) als Nullstelle von \(\mu_A\) stimmt überein mit der Größe des größten Jordanblocks zum Eigenwert \(\lambda\).
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\underline{zu \ref{satz:3.16c}}: Bei der \(5 \times 5\) Matrix von oben gilt \(\Eig(A,2) = \lin(e_1, e_3) \) und \(\Eig(A,1) = \lin(e_4)\)

\underline{zu \ref{satz:3.16d}}: Bei der \(5 \times 5\) Matrix von oben gilt \(\mu_A = (x-1)^2 (x-2)^2, \ \chi_A = (x-1)^2 (x-2)^3\)

Übung: H16T3A1, F15T2A4

\za \aufg{F13T1A5 V}
